\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}
%\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind}
\usepackage{url}
\usepackage[brazil]{babel}   

%\usepackage[latin1]{inputenc}  

\usepackage[utf8]{inputenc} 

%\setlength{\parindent}{2cm} % padrão 15pt
%\setlength{\parskip}{1cm plus 4mm minus 3mm}

% Figuras
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\graphicspath{{figuras/}} % Define o caminho das figuras

\sloppy

\title{Elicitação de Requisitos aplicada a Engenharia Reversa visando aderência às Leis Brasileiras}

\author{Haroldo E. Mendes\inst{1}, Filipe Gonçalves\inst{1} }

\address{Universidade de Brasília (UnB)\\
  CEP 70.910-900 -- Campus Universitário Darcy Ribeiro -- Brasília -- DF -- Brasil\\
  PPCA - Programa de Pós-Graduação em Computação Aplicada -- UnB
  \email{haroldozxmendes@gmail.com, filipegoncalves@gmail.com}
}

\begin{document} 

\maketitle

\begin{abstract}
In this article we have, concise and modern form, a methodology to achieve conformity in accordance with Brazilian standards relating to Reverse Engineering programs (softwares\footnote{Computer Program is the expression of an organized set of instructions in natural or coded language, contained in physical support of any nature of necessary employment in automatic machines of information processing, devices, instruments or peripheral equipment, based on digital or analog technique to make them work mode and for certain purposes}). There are Brazilian laws regulating actions that are performed on the software. Several aspects are dealt with, the issue of Research, Development and Innovation, if current laws are sufficient and the threshold of the use of engineering between legality and what is outside the law. Legal entities, both the government and the Corporate environment, and individuals may use this work as a model for the use of reverse engineering right, legal and proactive.
\end{abstract}
     
\begin{resumo} 
Neste artigo temos, de forma concisa e hodierna\footnote{Hodierna relativo ao dias de hoje; atual; moderno.}, uma metodologia para alcançar a conformidade segundo os padrões brasileiros referentes a Engenharia Reversa em programas (softwares\footnote{Programa de computador é a expressão de um conjunto organizado de instruções em linguagem natural ou codificada, contida em suporte físico de qualquer natureza, de emprego necessário em máquinas automáticas de tratamento da informação, dispositivos, instrumentos ou equipamentos periféricos, baseados em técnica digital ou análoga, para fazê-los funcionar de modo e para fins determinados}). Existem leis brasileiras que regulamentam ações que são realizadas sobre os softwares. Várias aspectos que são tratados, a questão da Pesquisa, Desenvolvimento e Inovação (PD e I), se as leis atuais são suficientes e o limiar da utilização da engenharia entre a legalidade e o que está fora da lei. Pessoas Jurídicas, tanto do Governo como no meio Empresarial, assim como pessoas físicas, poderão utilizar este trabalho como um modelo para utilização de engenharia reversa de forma correta, legal e proativa.
\end{resumo}

\section{Introdução}
Várias são as leis e os regramentos que formam a base para a utilização da Engenharia Reversa(ER) pelas empresas dentro da lei no Brasil. É importante estar em conformidade com essa regulamentação e este trabalho se propõe a facilitar esta tarefa. 

\subsection{Contexto}
Após trabalharmos em empresas que utilizavam a Engenharia Reversa a esmo, foi levantada a dúvida se estávamos utilizando a ER de forma correta. 

Com a intenção de fazer tudo dentro da lei e não ter problemas com as outras empresas ou pessoas que tivessem desenvolvido algum sistema que estávamos trabalhando como software legado foi criado todo o contexto que está disposto neste artigo.

\subsection{Objetivos}
A intenção para a criação deste artigo está principalmente na organização das ideias quando se é necessário adequar a sua empresa e seus softwares para a legislação vigente.

É muito importante a certeza da adequação às leis, pois assim é possível trabalhar sem haver contratempos criado pelos órgãos de controle governamentais nem atritos com outras empresas do setor.

\subsection{Premissas}
O desenvolvimento da ideia para este artigo segue as seguintes premissas:
\begin{enumerate}
    \item Aplicável apenas para programa de computador/software
    \item Conseguir a segurança de estar dentro das leis brasileiras
    \item Fontes  de  informações precisas e fidedignas que irão servir de alicerce para a construção de toda a metodologia
    \item Estar aderente às leis e acordos internacionais
\end{enumerate}

\section{Processo de Engenharia de Requisitos}

Teremos neste artigo uma metodologia que mostrará uma forma de enumerar os diversos requisitos que são necessários para que um software esteja aderente às leis brasileiras.

A Engenharia de Requisitos é um processo que engloba todas as atividades que contribuem para a produção de um documento de requisitos e sua manutenção ao longo do tempo. Portanto, é necessário que além de seguir os tópicos aqui elencados para a aderência às normas brasileiras refazer o processo todo em intervalos regulares, apenas para garantir que as leis não foram alteradas nem que o software tenha sofrido novamente o processo de Engenharia Reversa.

\subsection{Sazonalidade}\footnote{adj. Que acontece sempre numa mesma época do ano ou evento}
É importante que o processo de Elicitação de Requisitos descrito aqui seja realizado assim que uma decisão de ação de Engenharia Reversa seja executada, ou seja, assim que um trecho de código passe pelo processo de Engenharia Reversa o modelo de elicitação de requisitos seja revisto. Essa ação irá garantir a conformidade às leis brasileiras.

\subsection{Sobre a Metodologia}
A proposta é que teremos uma forma do tipo "receita de bolo" que visa assegurar a adequação às normas vigentes no Brasil.

\subsection{Em que momento deverá ser aplicada esta metodologia}
É interessante visualizar que o momento para a utilização deste artigo junto com sua metodologia ocorrerá assim que a empresa/corporação tomar a decisão  de usar a ER.

É mister estar atento ao momento para a utilização deste metodologia. Ela deve ser utilizada logo após a empresa/usuário decidir que a ER será necessária e quais serão as partes do software esta engenharia será aplicada. Apenas após essa definição a metodologia deverá ser usada. Com essa fase finalizada e os interesses dos stakeholders assegurado, podemos dar o prosseguimento do trabalho.

Após essa decisão também deverá haver a escolha das partes que passarão pelo processo de ER. Então após a empresa já ter passado por essa fase de amadurecimento e escolhas poderá passar para uma fase intermediária de análise e elicitação de requisitos que este artigo se propõe a auxiliar.

\subsection{O que acharemos na Metodologia e o que não teremos}
A metodologia é enumera várias normas e regras oriundas das leis brasileiras e acórdãos internacionais. 

Não será aqui discutido métodos, técnicas ou como realizar a ER. Este artigo se propõe a discutir formas de estar dentro das leis na fase logo após as empresas já terem decidido pela utilização da ER em seus sistemas. 

\subsection{Usuários da Metodologia}
Os usuários desta metodologia serão as empresas e pessoas que ao utilizarem a ER, geralmente em sistemas legados, querem estar em conformidade com às regras que hoje vigoram no país.

Serão empresas no âmbito público e privado assim como profissionais liberais.

\subsection{Definições Necessárias para o bom entendimento}
A seguir estão descritos alguns conceitos necessários para o bom entendimento do assunto proposto:

\subsubsection{As Engenharias Progressiva e Reversa}
Existem basicamente, para o escopo desse artigo, dois tipos principais de engenharias:
\begin{itemize}
    \item Engenharia Progressiva é o processo tradicional de engenharia de software onde se passa pelas atividades de ciclo de vida normais iniciando de um alto nível de abstração para um baixo nível de abstração.
    \item Engenharia Reversa é o processo contrário à engenharia progressiva, aonde temos um ciclo de vida invertido. Inicia-se de um baixo nível de abstração e então vai-se elevando até alcançar o alto nível de abstração.
\end{itemize}

\subsubsection{Formas de Utilização da ER}
A ER pode ser utilizada para alcançar vários objetivos. É importante lembrar, portanto, que as aplicações que mais demandam a utilização da ER são:
\begin{itemize}
    \item{Para Pesquisa Desenvolvimento e Inovação}\footnote{Uma inovação é a implementação de um produto (bem ou serviço) novo ou significativamente melhorado, ou um processo, ou um novo método de marketing, ou um novo método organizacional nas práticas de negócios, na organização do local de trabalho ou nas relações externas. \cite{Oslo}}(PD e I). Em \cite{Schirru-14} está descrita uma parte importante sobre a forma que a PD e I é tratada no país e elenca vários alertas sobre o tema. Existe no Brasil algumas leis que visam incentivar o PD e I,como a lei da Inovação (lei 10.973/2004) \cite{lei10973} e a lei do Bem (lei 11.196/2005) \cite{lei11196}.
    
    \item{Para Reconstrução de Documentação do Software}. A maior parte da utilização da Engenharia Reversa está contida nesse ação de reconstrução de documentação. São vários os tipos de reconstrução que é necessário. Existem vários objetivos na reconstrução da documentação e dentre eles podemos citar alguns: a reconstrução de documentos que mostram a lógica do negócio e a reconstrução da arquitetura de um programa \cite{Paiva-2016}.
\end{itemize}
Logo abaixo temos um gráfico ilustrando as duas formas de engenharias:

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{fig1.jpg}
    \caption{Engenharia Progressiva e a Engenharia Reversa}
    %\label{fig:exampleFig1}
\end{figure}

\section{A Metodologia}
Propomos neste artigo uma forma de alcançar a legalidade usando um método a seguir descrito. São itens que devem ser seguidos conforme uma lista de tarefas.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Verifique se há a possibilidade de conseguir o código com a empresa antes de qualquer ato.}\\
    Muitas vezes são realizados procedimentos para conseguir o código fonte, a arquitetura do sistema, a lógica de programação, mas é esquecido que a empresa poderá conseguir o código original de forma mais fácil, apenas pedindo à sua origem.
    
    \item \textbf{Delimite o máximo possível as partes que necessitam passar pelo processo de ER.}
    A realização da ER em todo o projeto, provavelmente, irá criar inconsistências e fatalmente alterará a forma de execução do projeto. Realize a ER no menor trecho de código possível para alcançar o seu objetivo.
    
    \item \textbf{Lei de Proteção Intelectual.} \cite{lei9609}
    A lei federal 9.609, de  19 de fevereiro de 1998, descreve normas que devem ser observadas:
        \begin{itemize}
            \item{} Não se aplicam ao programa de computador as disposições relativas aos direitos morais, ressalvado, a qualquer tempo, o direito do autor de reivindicar a paternidade do programa de computador e o direito do autor de opor-se a alterações não autorizadas, quando estas impliquem deformação, mutilação ou outra modificação do programa de computador, que prejudiquem a sua honra ou a sua reputação.
            
            \item{} Fica assegurada a tutela dos direitos relativos a programa de computador pelo prazo de 50 anos, contados a partir de 1º de janeiro do ano subsequente ao da sua publicação ou, na ausência desta, da sua criação.
            
            \item{} A proteção aos direitos independe de registro
            
            \item{} Os direitos atribuídos ficam assegurados aos estrangeiros domiciliados no exterior, desde que o país de origem do programa conceda, aos brasileiros e estrangeiros domiciliados no Brasil, direitos equivalentes.
            
            \item{} Inclui-se dentre os direitos assegurados e pela legislação de direitos autorais e conexos vigentes no País direito exclusivo de autorizar ou proibir o aluguel comercial, não sendo esse direito exaurível pela venda, licença ou outra forma de transferência da cópia do programa.
            
            \item{} Salvo estipulação em contrário, pertencerão exclusivamente ao empregador, contratante de serviços ou órgão público, os direitos relativos ao programa de computador, desenvolvido e elaborado durante a vigência de contrato ou de vínculo estatutário, expressamente destinado à pesquisa e desenvolvimento, ou em que a atividade do empregado, contratado de serviço ou servidor seja prevista, ou ainda, que decorra da própria natureza dos encargos concernentes a esses vínculos. Por essa parte da lei, a empresa em questão poderá pedir o código que não possuir aos empregados que por ventura o possuírem sem nenhum ônus.
            
            \item{} Pertencerão, com exclusividade, \textbf{ao empregado}, contratado de serviço ou servidor os direitos concernentes a programa de computador gerado \textbf{sem relação com o contrato de trabalho}, prestação de serviços ou vínculo estatutário, e sem a utilização de recursos, informações tecnológicas, segredos industriais e de negócios, materiais, instalações ou equipamentos do empregador, da empresa ou entidade com a qual o empregador mantenha contrato de prestação de serviços ou assemelhados, do contratante de serviços ou órgão público.
        
            \item{} Não constitui ofensa aos direitos do titular de programa de computador a citação parcial do programa, para fins didáticos, desde que identificados o programa e o titular dos direitos respectivos. 
            
            \item{} Nos casos de transferência de tecnologia de programa de computador, o Instituto Nacional da Propriedade Industrial (INPI) fará o registro dos respectivos contratos, para que produzam efeitos em relação a terceiros. Para o registro, é obrigatória a entrega, por parte do fornecedor ao receptor de tecnologia, da documentação completa, em especial do \textbf{código-fonte comentado}, memorial descritivo, \textbf{especificações funcionais internas, diagramas, fluxogramas e outros dados técnicos} necessários à absorção da tecnologia.
            
            \item{} Violar os direitos do autor do programa de computador resultará em infrações e penalidades descritas em lei. Especificamente, na lei em questão.
        \end{itemize}
    
    \item \textbf{Acordos Internacionais.} Acordo TRIPS. \cite{TRIPS}
    É um acordo assinado pelo Brasil em conjunto com vários outros países. TRIPS é uma sigla em inglês que quer dizer em português Acordo sobre aspectos dos direitos de propriedade intelectual relacionados ao comércio. 
        \begin{itemize}
            \item Programas de computador, em código fonte ou objeto, serão protegidos como obras literárias pela Convenção de Berna (1971).
            \item As compilações de dados ou de outro material, legíveis por máquina ou em outra forma, que em função da seleção ou da disposição de seu conteúdo constituam criações intelectuais, deverão ser protegidas como tal. Essa proteção, que \textbf{não se estenderá aos dados ou ao material em si}, se dará sem prejuízo de qualquer direito autoral subsistente nesses dados material. Isto posto, vemos que os códigos oriundo dos países que fazem parte da TRIPS poderão ser usados irrestritamente. 
        \end{itemize}

\end{enumerate}

Todos esses itens devem ser passados para verificação da parte do código que foi realizada a ER. 

As atualizações das leis e dos acórdãos não são muito preocupantes, pois pegando o histórico verificamos que a lei de proteção intelectual não sofreu alteração desde a sua criação e nem houve acréscimos oriundos de leis correlatas. Os acórdãos, a exemplo da lei 9.609/1998, também não foram assinados novos acórdãos internacionais desde a adesão brasileira no TRIPS em 1994.

\section{Conclusões}

No processo de elicitação de requisitos aplicada à Engenharia Reversa visando aderência às Leis Brasileiras é um processo que deve ser seguido passo a passo além de ser um processo sazonal. 

As leis podem ser alteradas, novos acordos podem ser assinados ou mesmo os antigos podem ser revogados, no entanto, as premissas mostradas no artigo norteiam uma forma de se conseguir a conformidade às leis.

\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{sbc-template}

\end{document}

